\section{Введение}

Александра Македонского заслуженно считают одним из величайших полководцев в мировой истории. За короткое время он сумел покорить огромные территории, выигрывал сражения против крупнейших армий, побеждал,
казалось бы, самые непокорные народы, брал неприступные города. Сложно сказать, чем можно объяснить такой успех "--- гениальностью ли Александра, невероятной удачливостью, талантливым командным составом или же
божественным покровительством. Но еще сложнее сказать, как сложилась бы судьба Империи, если бы не преждевременная кончина царя.

Точная причина неожиданной болезни и смерти Александра неизвестна. Кроме естественных причин существует вполне реальная и широко обсуждаемая версия об отравлении.
Кому могла быть выгодна смерть царя? Прежде всего, тем, кто жаждал власти и кого не устраивала проводимая Александром политика. Группировки, противостоящие проводимому правительством курсу,
 в современном мире принято называть оппозицией. Неразрешенность вопроса о роли оппозиции в смерти Александра, а так же популярность этого исторического персонажа обуславливают актуальность темы моего доклада.

Тема оппозиции во время восточных походов охватывает период с 334 г. до н.\,э., когда Александр выступил против Персидской империи, по 323 г. до н.\,э., т.\,е. до самой его кончины в Вавилоне.
Так же мы коснемся времени, когда Александр только\\itemтолько взошел на трон. Изучаемые нами события происходили на огромных территориях, от Македонии и до самых восточных сатрапий Персии,
затрагивали земли Египта и Индии.

Зарождаясь из мелкого недовольства, оппозиция постепенно набирала силы, создавая препятствия на пути Александра к его мечте "--- Мировой Империи. Итак, цель данной работы "--- выяснить, насколько и каким образом оппозиция смогла помешать Александру Македонскому осуществить свои планы. Для ее осуществления нам необходимо решить следующие задачи:
\begin{itemize}
  \item изучить ситуацию внутри армии;
  \item выяснить основные причины возникновения недовольства и появления оппозиции;
  \item рассмотреть крупнейшие заговоры периода восточных походов;
  \item исследовать ситуацию в Македонии в то время, когда Александр был в походе;
  \item выделить основные этапы формирования оппозиции;
  \item сформулировать собственное представление о видах оппозиции в армии Александра.
\end{itemize}

Автор настоятельно рекомендует читателям ознакомиться с биографиями основных участников событий, описанными в Приложении, так как без этого будет сложно понять сложившуюся в изучаемую эпоху ситуацию и
причины оппозиционных настроений некоторых личностей.
